年三十賣懶吃紅雞蛋 初一禁洗頭沖涼

廣東年三十有賣懶習俗。（中通社／明報製圖）

嶺南大學中文系講師蕭欣浩博士（資料圖片）

蕭欣浩博士表示，年三十拿着紅雞蛋，上香後把它吃掉，就完成賣懶。（陳翠美攝）

過新年穿新衣，年三十吃團年飯！傳統過農曆新年，年三十晚、新正頭都有不少禁忌，經常聽到「賣懶，賣懶，賣到年三十晚！」嶺南大學中文系講師蕭欣浩博士趁今日（4日）是年三十，解釋賣懶的意思。

年三十 年夜飯、賣懶、壓歲錢

年三十食團年飯、在枕頭下放壓歲錢。賣懶究竟是什麼？賣懶是廣東的過年習俗，年三十拿着紅雞蛋，上香後把它吃掉，就完成賣懶，這風俗寓意在新年可以戒掉懶惰，變得勤奮。需注意的是，人們在年三十入夜前便要洗澡，並把衣服洗晾完成，不能濕著過年。

年初一 穿新衣、說好話、做好事

大年初一，大人小孩都要開開心心，穿新衣新鞋、說好話、做好事，為新一年討個好兆頭。這天不能洗澡、洗頭、洗衣物、打掃和倒垃圾，因為「洗」和「死」的諧音相近，不吉利，這樣也會把財運洗掉。

另外，初一小心不可打破東西！若打破便要用紅紙包起來，放置在神桌上默念「歲歲平安」的吉祥話語，靜待五日後再丟棄。出嫁女兒亦不能在初一、初四、初五回娘家。

資料提供：嶺南大學中文系講師蕭欣浩博士
編輯：陳翠美 cmchan@mingpao.com

...

on9🤪

支那垃圾迷信習俗

人懶係天性，賣極都有

on9

唔洗頭真係

無聊迷信習俗

唔沖涼又臭

今朝一起身就沖咗個涼 洗埋個頭不知幾爽

我叫開沖涼， 唔係叫洗澡